%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=0.7cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{\large Loi binomiale\\Produit scalaire\\Sujet B}
\date{29/05/2015}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no9}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Application directe --- 3,5 points]~
  \begin{enumerate}
    \item En utilisant le triangle de Pascal, calculer $\binom{5}{3}$.
    \item Soit $X$ une variable aléatoire suivant une loi binomiale de paramètres $n=100$ et $p=0,8$. Calculer l'espérance de $X$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Loi binomiale --- 5,5 points]
  Une kermesse propose le jeu suivant. Une urne contient 17 boules noires et 3 boules rouges. Le joueur tire dix boules avec remise, et la partie est gagnée s'il a obtenu au moins deux boules rouges. On s'intéresse à la probabilité de gagner.

  On appelle $X$ la variable aléatoire qui donne le nombre de boules rouges tirées parmi les dix boules.
  \begin{enumerate}
    \item Justifier que $X$ suit une loi binomiale, dont on précisera les paramètres.
    \item Calculer $P\left( X=1 \right)$.
  \end{enumerate}
  On admet que $P\left( X=0 \right)=19,7~\%$. 
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{2}
    \item Calculer $P\left( X\geq2 \right)$. En déduire la probabilité de gagner une partie.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Géométrie --- 8 points]
  Dans le plan muni d'un repère orthonormé, on considère :
  \begin{itemize}
    \item la droite $\mathcal{D}$ passant par $A\left( 15; 4 \right)$ et de vecteur normal $\vecteur{u}\left( 4; -3 \right)$ ;
    \item le cercle $\mathcal{C}$ de centre $I\left( 8; 3 \right)$ et de rayon $5$.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Montrer qu'une équation cartésienne de $\mathcal{D}$ est $-4x+3y+48=0$.
    \item Montrer qu'une équation cartésienne de $\mathcal{C}$ est $\left( x-8 \right)^2+\left( y-3 \right)^2=25$.
    \item On considère le point $H\left( 12; 0 \right)$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $H$ appartient à $\mathcal{D}$ et à $\mathcal{C}$.
        \item Montrer que les vecteurs $\vecteur{IH}$ et $\vecteur{AH}$ sont orthogonaux.
      \end{enumerate}
    \item Quelle est la position relative de $\mathcal{D}$ et $\mathcal{C}$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Trigonométrie --- 4 points]
  ~
  \begin{enumerate}
    \item Donner la formule permettant de calculer $\cos a-b$.
    \item Exprimer $\frac{2}{3}-\frac{1}{4}$ sous la forme d'une fraction irréductible.
    \item En déduire une valeur exacte de $\cos \frac{5\pi}{12}$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
